<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paneldetail>
    <resume>Resumo: Uma nova geração de redes móveis sem fio tem aparecido a cada 10 anos aproximadamente, desde que a primeira geração foi introduzida no início dos anos 1980. Agora que as redes de quarta geração (4G) estão sendo instaladas na maioria dos países, as especulações sobre a próxima geração (5G) são inevitáveis. Alguns esperam que 5G esteja disponível a partir do início dos anos 2020, mas até agora ainda não existe consenso, inclusive devido à inexistência de padronização. A Coréia do Sul saiu na frente e iniciou um projeto visando o desenvolvimento de 5G há alguns anos e alguns já prometem velocidades mil vezes superiores a 4G. Se 1G introduziu a telefonia celular, 2G tornou-a digital, 3G selou a junção das redes de voz e dados e 4G ofereceu conexões de banda larga à Internet, qual efetivamente será o objeto das redes 5G além de aumentar a taxa de transmissão? Algumas opções podem ser viabilizar a Internet das Coisas, aplicações médicas avançadas, redes veiculares, big data, aplicações de nuvem ou turbinar as aplicações em dispositivos móveis pessoais. O desenvolvimento e implantação de tecnologias 5G trarão grandes desafios, exigindo esforços combinados de segmentos relacionados a pesquisa, indústria, padronização e regulação para obter sucesso. Este painel irá discutir as possibilidades para a introdução das redes 5G, suas aplicações e o que pode se esperar para o Brasil nessa área</resume>
    <biographies>
        <biography>José Ferreira de Rezende possui graduação em Engenharia Eletrônica (1988) e mestrado em Engenharia Elétrica (1992), ambos pela Universidade Federal do Rio de Janeiro, e doutorado em Ciência da Computação (1997) pela Université Pierre et Marie Curie. Atualmente, é Professor do Programa de Engenharia de Sistemas e Computação da COPPE/UFRJ. Tem experiência na área de Teleinformática, atuando principalmente nos seguintes temas de pesquisa: QoS na Internet, Internet do Futuro, redes de alta velocidade, redes móveis, redes de sensores sem fio, rádios cognitivos, experimentação remota e avaliação de desempenho. Desde 2006, é editor associado da revista Ad Hoc Networks da Elsevier. </biography>
    	<biography>Dr. Carlos Cordeiro is a Principal Engineer in the Mobile and Communications Group within Intel Corporation, USA. He is the technical lead for all of Intel’s Wi-Fi programs as well as technology development in the area of multi-Gbps wireless systems using millimeter frequencies. In the Wi-Fi Alliance, Dr. Cordeiro is a member of the Wi-Fi Alliance Board of Directors and serves as the Wi-Fi Alliance Technical Advisor, in addition to chairing the technical task group on 60 GHz. He is a Senior Member of the IEEE and was the technical editor to both the IEEE 802.11ad standard and the Wireless Gigabit Alliance MAC/PHY specification. Due to his contributions to wireless communications, he received several awards including the prestigious Global Telecom Business 40 under 40 in 2012 and 2013, the IEEE Outstanding Engineer Award in 2011, and the IEEE New Face of Engineering Award in 2007. He is the co-author of two textbooks on wireless published in March/2006 and March/2011, has published about 100 papers in the wireless area alone, and holds over 30 patents. He has served as Editor of various journals including the IEEE Journal on Selected Areas in Communications, the IEEE Transactions on Wireless Communications, the IEEE Communications Magazine, the IEEE Wireless Communication Letters and the ACM Mobile Computing and Communications Review journal. </biography>
    	<biography>Francisco Rodrigo Cavalcanti é Doutor em Engenharia Elétrica pela Unicamp e professor associado da Universidade Federal do Ceará (UFC), atuando nos cursos de Graduação e Pós-Graduação em Engenharia de Teleinformática. Na UFC dirige o GTEL - Grupo de Pesquisa em Telecomunicações Sem Fio, laboratório voltado para o desenvolvimento de tecnologias de telefonia móvel. Desde 2000 dirige um programa de pesquisa e inovação em parceria com a Ericsson, do qual resultaram mais de 25 depósitos de patentes internacionais em soluções para sistemas móveis dos padrões 3G e 4G. Publicou mais de 150 artigos técnicos e orientou 30 teses e dissertações em telecomunicações. É bolsista do CNPq na categoria “Desenvolvimento Tecnológico e Extensão Inovadora”, certificado Project Management Professional pelo PMI (Project Management Institute), e com capacitação em "Management and Leadership" pelo MIT (Massachusetts Institute of Technology). Também coordena o PAGP – Programa Avançado em Gestão de Projetos, voltado para a formação e capacitação de gerentes de projeto atuantes na região Nordeste.</biography>
   	</biographies>
</paneldetail>